---
date: 2026-02-12 17:12:30
title: 导数
permalink: derivatives
publish: true
tags:
  - 高等数学
---

# 导数

## 导数的定义

$$
\frac{ds(t)}{dt} = \lim_{dt \to 0} \frac{s(t + dt) - s(t)}{dt}
$$

### 理解导数定义的"悖论"

理解导数定义时，初学时或许会听到所谓“瞬时变化率”这一概念用于描述其定义，但在理解的过程中或许会陷入一个"悖论":

<div class="text-center-container" style="text-align: center;">
    <strong>“变化”就意味着需要比较不同时间上的值，“瞬时”又意味着仅在单个时间值上，那么所谓的“瞬时变化率”又是怎么计算出来的？</strong>
</div>

也就是说所谓“瞬时变化率”本身就是一个自相矛盾的概念。

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=2&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

简单来说:

- **所谓“瞬时变化”的概念是空洞的、不存在的**

- **导数根本就不是来测量“瞬时变化”的**

以一个$s(t)$（路程-时间）函数为例:

$s'(t)$ 的真正含义应当是指在第 $t$ 秒**附近**物体移动速度的**最佳近似**，因为 $dt$ 只是趋近于 $0$，并不是等于 $0$。

<div class="text-center-container" style="text-align: center;">
  <strong>微小变化量才是导数的本质</strong>
</div>

### 求导的代数过程

以三次函数 $s(t) = t^3$ 为例，按照上面的公式代入并展开:

$$
\begin{align}
  s'(t) &= \lim_{dt \to 0} \frac{s(t + dt) - s(t)}{dt} \\
  &= \lim_{dt \to 0} \frac{(t + dt)^3 - t^3}{dt} \\
  &= \lim_{dt \to 0} \frac{t^3 + 3t^2dt + 3tdt^2 + dt^3 - t^3}{dt} \\
  &= \lim_{dt \to 0} \frac{3t^2dt + 3tdt^2 + dt^3}{dt} \\
  &= \lim_{dt \to 0} (3t^2 + 3tdt + dt^2) \\
  &= 3t^2
\end{align}
$$

求导的代数过程或许有些复杂，但最后的结果却出人意料地简洁，这正是导数定义的精妙之处。

## 求导的几何直观

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=3&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

### 幂函数

对于幂函数的求导，思考以下过程以理解面积变化（二次函数 $x^2$ 求导的几何直观）与体积变化（三次函数 $x^3$ 求导的几何直观）思想为什么扩展到 $n$ 次幂时也同样适用:

$$
\begin{align}
  (x + dx)^n &= (x + dx)(x + dx) \cdots (x + dx) \\
             &= x^n + dx \cdot x \cdot x \cdots x \\
             &\quad \quad\ \ + x \cdot dx \cdot x \cdots x \\
             &\quad \quad \quad \quad \vdots \\
             &\quad \quad\ \ + x \cdot x \cdot x \cdots dx \\
             &= x^n + nx^{n-1}dx + \frac{n(n-1)}{2}x^{n-2}dx^2 + \cdots + dx^n
\end{align}
$$

中间的那一大串多项式及其化简结果 $nx^{n-1}dx$ 也就是 $n$ 次幂求导的代数结果了。

### 三角函数

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=3&t=888&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

![](assets/derivatives/sin_deriv.png)

## 求导法则

复杂函数基本可以概括为三种类型或其组合:

- 加法型: $f(x) + g(x)$

- 乘法型: $f(x)g(x)$

- 复合型: $f(g(x))$

分别采用三个法则进行求导:

### 加法法则

$$
\frac{d}{dx}(f(x) + g(x)) = \frac{df}{dx} + \frac{dg}{dx}
$$

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=4&t=125&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

通过**函数图像**理解加法法则的推导过程。

### 乘法法则

$$
\frac{d}{dx}(f(x)g(x)) = f(x)\frac{dg}{dx} + g(x)\frac{df}{dx}
$$

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=4&t=254&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

通过**建立面积模型**理解乘法法则的推导过程。

### 链式法则

$$
\frac{d}{dx}f(g(x)) = \frac{df}{dg}(g(x))\frac{dg}{dx}
$$

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=4&t=531&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

过程类似于“剥洋葱”。

## 指数函数求导

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=5&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

$$
\begin{align}
  \frac{d}{dx}a^x &= \lim_{dx \to 0} \frac{a^{x + dx} - a^x}{dx} \\
  &= \lim_{dx \to 0} \frac{a^x(a^{dx} - 1)}{dx} \\
  &= a^x \lim_{dx \to 0} \frac{a^{dx} - 1}{dx}
\end{align}
$$

代入一些数值找规律，可以发现 $\lim_{dx \to 0} \frac{a^{dx} - 1}{dx}$ 是**收敛**的，其中特别的，当 $a = e$ 时，$\lim_{dx \to 0} \frac{e^{dx} - 1}{dx} = 1$。

!!! tip
    这里就得出了自然对数底数 $e$ 的一个重要性质: 

    $$
    \lim_{dx \to 0} \frac{e^{dx} - 1}{dx} = 1
    $$
    
    这个性质是 $e$ 固有的，类似圆周率 $\pi$ 是圆的周长与直径之比。

    基于自然对数的底数，所有的指数函数都可以写成如下形式:

    $$
    a^x = e^{\ln a \cdot x}
    $$

这样看来指数函数的导数也就是指数函数本身乘上一个**常数**，符合其增长（衰减）直观: **所有的指数函数都和其导数成比例（变化率和变化量成正比）**，这个比例系数就是上面提到的 $\lim_{dx \to 0} \frac{a^{dx} - 1}{dx}$，简写为 $\ln a$。

上面的推导过程也可以看作是[链式法则](#链式法则)的一个特例（$\frac{d}{dt}e^{ct} = ce^{ct}$）:

$$
\begin{align}
  \frac{d}{dx}a^x &= \frac{d}{dx}e^{\ln a \cdot x} \\
  &= \ln a \cdot e^{\ln a \cdot x} \\
  &= \ln a \cdot a^x
\end{align}
$$

## 隐函数求导

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=6&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

## 高阶导数

<div class="responsive-video-container">
    <iframe src="https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&aid=24325548&bvid=BV1qW411N7FU&p=10&autoplay=0" 
    scrolling="no" 
    border="0" 
    frameborder="no" 
    framespacing="0" 
    allowfullscreen="true"> 
    </iframe>
</div>

高阶导数的概念在介绍[泰勒级数](泰勒级数.md)时会用到，用于描述函数在某个点附近的**近似**。
