# 逆矩阵

## 伴随矩阵

### 定义

$n$ 阶方阵 $A = (a_{ij})$ 的行列式 $|A|$ 的各个元素的代数余子式 $A_{ij}$ 构成的矩阵，称为 $A$ 的伴随矩阵，记作 $A^*$。即：

$$
A^* = \begin{pmatrix}
    A_{11} & A_{21} & \cdots & A_{n1} \\
    A_{12} & A_{22} & \cdots & A_{n2} \\
    \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
    A_{1n} & A_{2n} & \cdots & A_{nn}
\end{pmatrix}
$$

!!! example
    设 $A = \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 1 \\
        2 & 1 & 3 \\
        1 & 1 & 4 
    \end{pmatrix}$, 则有

    $$
    A_{11} = (-1)^{1+1} \begin{vmatrix}
        1 & 3 \\
        1 & 4
    \end{vmatrix} = 1, A_{12} = (-1)^{1+2} \begin{vmatrix}
        2 & 3 \\
        1 & 4
    \end{vmatrix} = -5, A_{13} = (-1)^{1+3} \begin{vmatrix}
        2 & 1 \\
        1 & 1
    \end{vmatrix} = 1
    $$

    $$
    A_{21} = (-1)^{2+1} \begin{vmatrix}
        1 & 1 \\
        1 & 4
    \end{vmatrix} = -3, A_{22} = (-1)^{2+2} \begin{vmatrix}
        1 & 1 \\
        1 & 4
    \end{vmatrix} = 3, A_{23} = (-1)^{2+1} \begin{vmatrix}
        1 & 1 \\
        1 & 1 
    \end{vmatrix} = 0
    $$

    $$
    A_{31} = (-1)^{3+1} \begin{vmatrix}
        1 & 1 \\
        1 & 3 
    \end{vmatrix} = 2, A_{32} = (-1)^{3+2} \begin{vmatrix}
        1 & 1 \\
        2 & 3
    \end{vmatrix} = -1, A_{33} = (-1)^{3+3} \begin{vmatrix}
        1 & 1 \\
        2 & 1
    \end{vmatrix} = -1
    $$
    
    故 $A^* = \begin{pmatrix}
        1 & 3 & 2 \\
        -5 & 3 & -1 \\
        1 & 0 & -1
    \end{pmatrix}$

    即 ==按行求，按列放==.

!!! note
    - 任意方阵都有伴随矩阵

    - 只有方阵才有伴随矩阵

### 性质

1. ==对于**任意方阵 $A$**, 有 $A^*A = AA^* = |A|E$==

2. ==若 $A$ 为 $n$ 阶方阵，则 $|A^*| = |A|^{n-1}$==

3. （==求伴随与转置可交换==）若 $A$ 为 $n$ 阶方阵，则 $(A^*)^T = (A^T)^*$

4. ==若 $A$ 为 $n$ 阶方阵，$k$ 为常数，则 $(kA)^* = k^{n-1}A^*$==

5. 若有 $2$ 阶方阵 $A = \begin{pmatrix}
    a & b \\
    c & d
\end{pmatrix}$, 则 $A^* = \begin{pmatrix}
    d & -b \\
    -c & a
\end{pmatrix}$，即 ==主对角线元素互换，副对角线元素变号==

!!! example
    1. 设 $A = \begin{pmatrix}
        2 & 1 & 3 \\
        1 & 1 & 4 \\
        0 & 0 & 5
    \end{pmatrix}$，求 $|2A^*|$

        $$
        \begin{align}
            |2A^*| & = 2^3 |A^*| = 2^3 \cdot |A|^{3-1} = 8 |A|^{2} \\
            & = 8 \times (5 \times (-1)^{3+3} \begin{vmatrix}
                2 & 1 \\
                1 & 1
            \end{vmatrix})^{2} \\
            & = 8 \times 25 = 200
        \end{align}
        $$

## 逆矩阵

!!! abstract
    - 判断矩阵是否可逆

    - 求矩阵的逆矩阵

### 定义

设 $A$ 为 $n$ 阶方阵，若存在 $n$ 阶方阵 $B$，使得 

$$
AB = BA = E
$$

则称 $A$ 可逆，且称 $B$ 为 $A$ 的逆矩阵，记作 $A^{-1}$。

!!! note
    - 并非所有方阵都有逆矩阵，只有两个矩阵相乘为单位矩阵时，才称二者互为逆矩阵。故方阵可分为**可逆矩阵**和**不可逆矩阵**

    - 若 $A$ 可逆，则其逆矩阵是唯一的

        - 证明:

            设 $A$ 可逆，且存在两个逆矩阵 $B$ 和 $C$，即 $AB = BA = E$ 和 $AC = CA = E$。

            于是有 $B = BE = B(AC) = (BA)C = EC = C$，故 $A$ 的逆矩阵唯一。且有

            $$
            AA^{-1} = A^{-1}A = E
            $$

    - 设 $A$ 为 $n$ 阶方阵，若 $|A| \not ={0}$，则称 $A$ 为**非奇异矩阵**，若 $|A| = 0$，则称 $A$ 为**奇异矩阵**

    - ==方阵 $A$ 可逆的充要条件是 $|A| \not ={0}$，即 $A$ 为非奇异矩阵==

    - ==（**伴随矩阵求逆矩阵法**）若 $A$ 可逆，则 $A$ 的伴随矩阵也可逆，且 $A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^*$==

    - ==设 $A$、$B$ 为 $n$ 阶方阵，若 $AB = E$（或 $BA = E$），则 $B = A^{-1}$==

### 性质

1. 若 $A$ 可逆，则 $A$ 的逆矩阵也可逆，即 $(A^{-1})^{-1} = A$

    - 证明:

        因为 $A$ 可逆，故 $|A| \not ={0}$，且存在 $A^{-1}$，使得 $AA^{-1} = E$。

        于是有 $(A^{-1})^{-1} = (A^{-1})^{-1}E = (A^{-1})^{-1}(AA^{-1}) = (A^{-1})^{-1}A = E$，故 $(A^{-1})^{-1} = A$。


2. （==转置与求逆可交换==）若 $A$ 可逆，则 $A$ 的转置矩阵也可逆，即 $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$

    - 证明:

        因为 $A$ 可逆，故 $|A| \not ={0}$，且 $|A^T| = |A| \not ={0}$。

        则有 $A^T(A^{-1})^T = (A^{-1}A)^T = E^T = E$，故 $(A^T)^{-1} = (A^{-1})^T$。

3. 若 $A$ 可逆，$k$ 为非零常数，则 $kA$ 也可逆，且 $(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$

    - 证明:

        因为 $A$ 可逆，故 $|A| \not ={0}$，且 $|kA| = k^n |A| \not ={0}$。

        则有 $\not{k}A \cdot \frac{1}{\not{k}}A^{-1} = AA^{-1} = E$，故 $(kA)^{-1} = \frac{1}{k}A^{-1}$。

4. （==求伴随与求逆可交换==） 若 $A$ 可逆，则 $A^*$ 也可逆，且 $(A^*)^{-1} = (A^{-1})^* = \frac{1}{|A|}A$

    - 证明:

        因为 $A$ 可逆，故 $|A| \not ={0}$，且 $|A^*| = |A|^{n-1} \not ={0}$。

        则有 $(\frac{1}{|A|}A)A^* = A^*(\frac{1}{|A|}A) = E$，故 $(A^*)^{-1} = \frac{1}{|A|}A$。

        又 $A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^*$，即 $A^* = |A|A^{-1}$，变形则有 $(A^{-1})^* = |A^{-1}|(A^{-1})^{-1} = \frac{1}{|A|}A$。

5. 若 $A$、$B$ 为同阶的可逆方阵，则 $AB$ 也可逆，且 $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$

    - 证明:

        因为 $A$、$B$ 为同阶的可逆方阵，故 $|A| \not ={0}$，$|B| \not ={0}$，且 $|AB| = |A||B| \not ={0}$。

        则有 $AB \cdot B^{-1}A^{-1} = AEA^{-1} = AA^{-1} = E$，故 $(AB)^{-1} = B^{-1}A^{-1}$。

    - 推论:

        若 $A$ 可逆，$m$ 为正整数，则 $A^k$ 也可逆，且 $(A^k)^{-1} = (A^{-1})^k$

        - 证明:

            把性质 $5$ 的 $B$ 替换成 $A^{k-1}$ 即可。

6. 若 $A$ 可逆，则 $|A^{-1}| = \frac{1}{|A|}$

    - 证明:

        因为 $A$ 可逆，故 $|A| \not ={0}$。
        
        则有 $AA^{-1} = E$，故有 $|A||A^{-1}| = |E| = 1$，即 $|A^{-1}| = \frac{1}{|A|}$。

!!! example
    1. 已知 $A = \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 \\
        2 & 2 & 0 \\
        3 & 4 & 5 
    \end{pmatrix}$，求 $(A^*)^{-1}$

        - 解:

            $A^* = |A|A^{-1}$，故有

            $$
            \begin{align}
                \text{原式} & = (|A|A^{-1})^{-1} = \frac{1}{|A|}(A^{-1})^{-1} = \frac{1}{|A|}A \\
                & = \frac{1}{10} \begin{pmatrix}
                    1 & 0 & 0 \\
                    2 & 2 & 0 \\
                    3 & 4 & 5 
                \end{pmatrix}
            \end{align}
            $$

    2. 已知 $A^{-1} = \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 2 \\
        0 & 2 & -2 \\
        0 & 0 & 2
    \end{pmatrix}$，求 $|A|$

        - 解:

            $A^{-1}$ 为 上三角矩阵，故有

            $$
            |A^{-1}| = 1 \times 2 \times 2 = 4
            $$

            又 $|A^{-1}| = \frac{1}{|A|}$，故有

            $$
            |A| = \frac{1}{|A^{-1}|} = \frac{1}{4}
            $$

    3. 设 $A$ 为 $3$ 阶方阵，且 $|A| = 2$，求 $|A^*|$

        - 解:

            $$
            |A^*| = |A|^{n-1} = 2^{3-1} = 4
            $$
        
    4. 设 $A = \begin{pmatrix}
        1 & 0 & 0 \\
        0 & 2 & 3 \\
        0 & 1 & 2 
    \end{pmatrix}$，求 $A^{-1}$

        - 解:

            $A$ 为块下三角矩阵，可写作

            $$
            A = \begin{pmatrix}
                1 & 0 \\
                0 & B
            \end{pmatrix}
            $$

            其中 $B = \begin{pmatrix}
                2 & 3 \\
                1 & 2
            \end{pmatrix}$

            又 $B^{-1} = \begin{pmatrix}
                2 & -3 \\
                -1 & 2
            \end{pmatrix}$，故有

            $$
            A^{-1} = \begin{pmatrix}
                1 & 0 \\
                0 & B^{-1}
            \end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
                1 & 0 & 0 \\
                0 & 2 & -3 \\
                0 & -1 & 2
            \end{pmatrix}
            $$

    5. 已知 $A$、$B$、$C$ 均为 $n$ 阶可逆方阵，且 $ABC = E$，求证 $BCA = E$

        - 解:
    
            因为 $A$、$B$、$C$ 均为 $n$ 阶可逆方阵，故 $BC$ 也可逆
    
            由 $ABC = E$，两边同时右乘 $(BC)^{-1}$ 得

            $$
            ABC \cdot (BC)^{-1} = E \cdot (BC)^{-1}
            $$

            即 $A = (BC)^{-1}$
    
            故 $BCA = BC \cdot (BC)^{-1} = E$

### 计算方法

常用方法有两种: **伴随矩阵法**和**初等变换法**。

#### 伴随矩阵法

即定义中提到的 

$$
A^{-1} = \frac{1}{|A|}A^*
$$

该方法仅适用于 $A$ 为 $2$ 阶或 $3$ 阶方阵的情况，否则计算量较大。

#### 初等变换法

